# Aumentos no padrão de vida da Alemanha Oriental
O sistema socialista na RDA não só teve sucesso no desenvolvimento rápido da nação; também proporcionou uma qualidade de vida cada vez maior para as pessoas. Relatórios da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>O padrão de vida da Alemanha Oriental melhorou muito desde 1949 [quando a RDA foi criada]. A maioria dos observadores, tanto do Oriente como do Ocidente, concorda que na década de 1980 os alemães orientais desfrutavam do mais alto padrão de vida na Europa Oriental. Grandes melhorias ocorreram, especialmente após 1971, quando o regime de Honecker anunciou seu compromisso de cumprir a "tarefa principal" da economia, que era definida como a melhoria do bem-estar material e cultural de todos os cidadãos.

Este enfoque no aumento da qualidade de vida para todos os cidadãos, ao invés de fornecer lucro para a classe capitalista, é uma característica única do sistema socialista, que proporcionou melhoria contínua dos padrões de vida. A Divisão de Pesquisa Federal dos EUA declara:
>Desde o início do regime, o rendimento mensal do rendimento médio da Alemanha Oriental aumentou de forma constante em termos de poder de compra efetivo. De acordo com o anuário estatístico da Alemanha Oriental de 1986, a renda média mensal dos trabalhadores no setor socializado da economia aumentou de 311 marcos da RDA em 1950 para 555 marcos da RDA em 1960, 755 marcos da RDA em 1970 e 1.130 marcos da RDA em 1985. Porque a maioria dos preços ao consumidor permaneceram estáveis durante esse tempo; os números de 1985 representaram um aumento melhor do que três vezes maior nos últimos 35 anos.

Os subsídios estatais significaram que as necessidades básicas (alimentação, habitação, etc), serviços públicos (saúde, educação, etc) e até pequenos luxos (refeições em restaurantes, concertos, etc) eram todos notavelmente baratos, especialmente quando comparados com a capitalista Ocidental. Relatórios da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>Na Alemanha Oriental, o marco da RDA pode comprar um grande número de bens de primeira necessidade porque o estado subsidia sua produção e distribuição ao povo. Assim, a habitação, que consome uma porção considerável dos rendimentos de uma família média no Ocidente, constituía menos de 3% das despesas de uma família típica de trabalhadores em 1984. Leite, batatas, pão e transporte público também eram relativamente baratos. Muitos serviços, como assistência médica e educação, continuaram disponíveis sem custo para todos, exceto para poucos. Até refeições em restaurantes, shows e selos postais eram baratos para os padrões ocidentais. Em meados da década de 1980, os alemães orientais não tinham dificuldade em obter carne, manteiga, batatas, pão, roupas e muitos outros itens essenciais.

A situação da habitação também melhorou muito:
>Começando na década de 1960, o governo iniciou uma grande campanha para fornecer instalações habitacionais modernas; buscou eliminar a longa escassez de moradias e modernizar totalmente o estoque existente até 1990. No início da década de 1980, o programa havia fornecido quase 2 milhões de unidades novas ou reformadas, e mais 2 milhões deveriam ser acrescentados em 1990. Em 1985, o progresso nesta área parecia ser satisfatório e as metas do plano estavam sendo cumpridas ou excedidas.

A situação em termos de bens de consumo também estava melhorando; a Divisão de Pesquisa Federal dos Estados Unidos relata que, em 1985, na RDA, 99% das famílias tinham geladeira, 92%, máquina de lavar e 93%, televisão. Esses números são comparáveis ​​aos dos Estados Unidos em 2016 (embora a propriedade de máquinas de lavar fosse maior e a de TV ligeiramente menor na RDA).

Os economistas sempre pensaram que o marco da RDA era mais fraco em termos de poder de compra do que o marco da Alemanha Ocidental; no entanto, um estudo do Instituto de Pesquisa Econômica de Berlim Ocidental (conforme relatado pela Divisão de Pesquisa Federal dos EUA) refutou essa ideia:
>Em 1983, o Instituto de Pesquisa Econômica de Berlim Ocidental empreendeu um de seus estudos periódicos em que o poder de compra do marco da RDA era medido em comparação com o marco da Alemanha Ocidental. O Instituto concluiu que, como um todo, o marco da GDR deve ser considerada como tendo 106% do valor do marco da Alemanha Ocidental em poder de compra, um ganho impressionante sobre os 76% estimados para 1960, 86% para 1969 e 100% para 1977. A análise claramente invalidou o opinião comum no Ocidente de que o marco da RDA tinha muito pouco poder de compra.

No geral, o sistema socialista na RDA conseguiu aumentar de forma constante e rápida a qualidade de vida das pessoas, apesar das inúmeras desvantagens que o país enfrentou.
